%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{3}[Une fonctions sous contrainte]
Soit $f$ une fonction de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$ telle qu'il existe un réel $a>0$ vérifiant 
\[ \forall n\in \N \quad \forall x\in  \R,\quad |f^{(n)}(x)|\leq \frac{n!}{a^n} \qeq f^{(n)}(0)=0. \]
\begin{enumerate}
		\item Montrer que $f$ est nulle sur $\interoo{-a a}$, puis que $\left]\, -\frac{a}{2},\, \frac{3a}{2}\right[$.
		\item Montrer que $f$ est la fonction nulle.
\end{enumerate} 
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \interoo{-a a}$. Appliquons l'inégalité de Taylor-Lagrange à l'ordre $n$ fixé, entre $0$ et $x$ :
	\begin{align*}
	\left| f(x) - \left(\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(0)}{k!}(x-0)^k\right)\right | &\leq \frac{|x-0|^{n+1}}{(n+1)!} \sup_{[0 x]} |f^{(n+1)}(u)|	
	\end{align*}
Par hypothèse, les dérivées successives en $0$ sont nulles, et 
\[ \sup_{[0,x]} |f^{(n+1)}(u)| \leq \frac{(n+1)!}{a^{n+1}}.\]
Ainsi, l'inégalité s'écrit
\begin{align*}
	\left| f(x)\right| &\leq \frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!} \frac{(n+1)!}{a^{n+1}}=\left|\frac{x}{a}\right|^{n+1} \tendversen{n\to +\infty} 0 \text{ car } -1<\frac{x}{a}<1
\end{align*}
Ainsi, $|f(x)|=0$ et donc $f(x)=0$.
\[ \boxed{\forall x\in \interoo{-a a},\quad f(x)=0.}\]
$f$ est donc nulle sur \interoo{-a a}, et donc toutes ses dérivées également. Entre autre, pour tout $n\in \N$, $f^{(n)}\left(\frac{a}{2}\right)=0$.

Soit alors $x\in \interoo{-\frac{a}{2} \frac{3a}{2}}$. Utilisons la même méthode ensuite, mais en appliquant l'inégalité de Taylor-Lagrange, à l'ordre $n$, entre $x$ et $\frac{a}{2}$ :
\begin{align*}
	\left| f(x) - \left(\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}\left(\frac{a}{2}\right)}{k!}\left(x-\frac{a}{2}\right)^k\right)\right | &\leq \frac{\left|x-\frac{a}{2}\right|^{n+1}}{(n+1)!} \sup_{\interff{x \frac{a}{2}}} |f^{(n+1)}(u)|	\\
	\text{soit } |f(x)| &\leq \frac{\left|x-\frac{a}{2}\right|^{n+1}}{(n+1)!} \frac{(n+1)!}{a^n} = \left|\frac{x-\frac{a}{2}}{a}\right|^{n+1}
\end{align*}
Or, puisque $x\in \interoo{-\frac{a}{2} \frac{3a}{2}}$, 
\[ -a< x-\frac{a}{2}< a\] 
et donc 
\[ \left| \frac{x-\frac{a}{2}}{a}\right|^{n+1}\tendversen{n\to +\infty}0.\]
Finalement, 
\[ \boxed{\forall x\in \interoo{-\frac{a}{2} \frac{3a}{2}},\quad f(x)=0.}\]
\item On peut réitérer le processus. Soit $P$ la proposition définie pour tout $p\in \N$ par $P_p$ : \guill{Pour tout $x\in \interoo{-a+p\frac{a}{2} a+p\frac{a}{2}}$, $f(x)=0$}.

Montrons par récurrence sur $p$ que la proposition $P_p$ est vraie pour tout $p$.
\begin{itemize}
	\item Le cas $p=0$ a été fait dans la question précédente.
	\item Supposons la proposition $P_p$ vraie pour un certain entier $p$ fixé. Ainsi, $f$ est nulle sur $\interoo{-a+p\frac{a}{2} a+p\frac{a}{2}}$, et donc ses dérivées également. En particulier, puisque $-a+p\frac{a}{2}<(p+1)\frac{a}{2}<a+\frac{a}{2}$, 
	\[ \forall k\in \N,\quad f^{(k)}\left((p+1)\frac{a}{2}\right)=0. \]
	Soit alors $x\in \interoo{-a+(p+1)\frac{a}{2} a+(p+1)\frac{a}{2}}$. Appliquons l'inégalité de Taylor-Lagrange à l'ordre $n$ entre $x$ et $(p+1)\frac{a}{2}$ :
	\begin{align*}
	\left| f(x) - \left(\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}\left((p+1)\frac{a}{2}\right)}{k!}\left(x-(p+1)\frac{a}{2}\right)^k\right)\right | &\leq \frac{\left|x-(p+1)\frac{a}{2}\right|^{n+1}}{(n+1)!} \sup_{\interff{x (p+1)\frac{a}{2}}} |f^{(n+1)}(u)|	\\
	\text{soit } |f(x)| &\leq \frac{\left|x-(p+1)\frac{a}{2}\right|^{n+1}}{(n+1)!} \frac{(n+1)!}{a^n} = \left|\frac{x-(p+1)\frac{a}{2}}{a}\right|^{n+1}
\end{align*}
Or, puisque $x\in \interoo{-a+(p+1)\frac{a}{2} a+(p+1)\frac{a}{2}}$, $-a < x-(p+1)\frac{a}{2}<a$ et donc 
\[  \left|\frac{x-(p+1)\frac{a}{2}}{a}\right|^{n+1}
\tendversen{n\to +\infty} 0.\]
Ainsi, $|f(x)|=0$.
Finalement 
\[ \forall x\in \interoo{-a+(p+1)\frac{a}{2} a+(p+1)\frac{a}{2}},\quad f(x)=0 \]
et $P_{p+1}$ est donc vérifiée.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, pour tout $p\in \N$, $P_p$ est vérifiée. Et puisque 
\[ \bigcup_{p\in \N} \interoo{-a+p\frac{a}{2} a+p\frac{a}{2}} = \interoo{-a +\infty} \]
on en déduit que 
\[ \forall x>-a,\quad f(x)=0. \]
Une récurrence identique, sur $\interoo{-a-p\frac{a}{2} a-p\frac{a}{2}}$ permet de montrer également que $f$ est nulle sur $\interoo{-\infty{} a}$.

\textbf{Bilan} : $\forall x\in \R,\quad f(x)=0$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
